<rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" version="2.0"><channel><title>Фармакогнозија</title><description>Истражи до клетка!</description><link>http://localhost:2368/</link><generator>Ghost 0.11</generator><lastBuildDate>Sun, 25 Sep 2016 09:31:46 GMT</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:2368/rss/" rel="self" type="application/rss+xml"/><ttl>60</ttl><item><title>Искористете ја моќта на природата - невен, скапоцена билка</title><description>&lt;p&gt;Невенот е едногодишна медитеранска билкa чие цветање започнува во април или мај, а трае до септември. Во античките времиња невенот бил доста ценета билка која се користела за лекување и за подмладување на кожата. Цветовите имаат специфичен мирис, а горчлив вкус. Расцветаните цветни главички на невенот се берат кога е&lt;/p&gt;</description><link>http://localhost:2368/iskoristietie-ja-mokjta-na-prirodata-nievien-skapotsiena-bilka-so-gholiem-broj-na-liekoviti-svojstva/</link><guid isPermaLink="false">bcae7ba2-dd04-4000-9c8d-722054c792d7</guid><category>Prirodni lekovi</category><dc:creator>Emilija Mitrevska</dc:creator><pubDate>Sun, 18 Sep 2016 21:26:25 GMT</pubDate><media:content url="http://www.navchetanakendra.com/admin/uploadimages/8dd6b012e8e74af.jpg" medium="image"/><content:encoded>&lt;img src="http://www.navchetanakendra.com/admin/uploadimages/8dd6b012e8e74af.jpg" alt="Искористете ја моќта на природата - невен, скапоцена билка"&gt;&lt;p&gt;Невенот е едногодишна медитеранска билкa чие цветање започнува во април или мај, а трае до септември. Во античките времиња невенот бил доста ценета билка која се користела за лекување и за подмладување на кожата. Цветовите имаат специфичен мирис, а горчлив вкус. Расцветаните цветни главички на невенот се берат кога е сончево, а потоа се сушат на топло место, под сенка, со што би се зачувала природната боја на цветовите. Од свежите и од сувите цветови на невенот може да се изработат фармацевтски препарати како што се: тиктура, чај или маст. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Хемискиот состав на невенот е многу разнороден: содржи полисахаридни комплекси (календулин), каротиноиди (ликопен), албумини, флавоноиди, јаболкова и салицилна киселина, етерично масло, витамин А и многу други состојки кои ја прават оваа билка доста лековита. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За невенот, апсолутно може да се каже дека е билка наменета за кожата, бидејќи не постои кожна болест кај која невенот не би помогнал, без разлика дали станува збор за надворешна или внатрешна примена.
Особено се користи при лекување на:
акни на кожата, брадавици, цисти, егземи, вирусни инфекции (херпес зостер и сл), автоимуни заболувања (импетиго, псоријаза и сл), изгореници, отечени лимфни јазли, делува антиканцерогено, особено при карциноми на кожата и др. 
Имајќи го предвид фактот дека невенот наоѓа широка примена во медицината за лекување на дермални заболувања, би напоменале дека се користи за разни испирања при повреди, воспаленија или инфекции. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Покрај големиот број на фармацевтски препарати кои можат да се изработат, акцент ставивме на лековитата маст од невен, која во најголема мера се користи за лекување на дермални заболувања. Лековитата маст од невен е нешто што сите треба да го имаат во домашните аптеки, бидејќи станува збор за повеќенаменски природен лек. Овој фармацевтски препарат е прифатен од лекарите на современата конвенционална медицина токму поради фактот дека има антимикробно, антиоксидантно и антибактериско дејство. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Оваа маст може да се приготви и во домашни услови. За да ја приготвите истата, потребно ви е:
2 филџани цветови од невен (само цветните ливчиња), 1 филџан маслиново масло или масло од коноп, 1/4 филџан пчелин восок и 10 капки етерично масло од лаванда. &lt;br&gt;
Начин на изработка: Цветовите од невен се ставаат во лонец од не'рѓосувачки челик, па се посипуваат со маслото. Потоа, содржината се загрева се' додека смесата не се соедини. Се продолжува со мешање на содржината во лонецот наредните 2 часа, а во меѓувреме се топи пчелиниот восок. Се внимава на температурата - восокот и маслото треба да имаат приближно исти температури кога ќе треба да се соединат. По 2 часа цветовите се процедуваат од маслото при што треба да се извлече што е можно повеќе маслo. Потоа, маслото внимателно се сипува во садот со восокот, со пропратно мешање, со цел смесата да се соедини, а на крајот се додаваат етеричното масло од лаванда. Добиената смеса се сипува во тегла, која не треба да биде од провидно, туку од обоено стакло, или пак во пластична кутија, добро затворете ја и чувајте ја на темно и ладно место. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Извори: &lt;a href="http://doktori.mk/element/view/4fb961fdc1508/neven-prirodata-lekuva-se-"&gt;http://doktori.mk/element/view/4fb961fdc1508/neven-prirodata-lekuva-se-&lt;/a&gt; 
&lt;a href="http://dijetamesecevemene.com/zdravi-recepti/nevenova-mast-za-hemoroide-lice-recept/"&gt;http://dijetamesecevemene.com/zdravi-recepti/nevenova-mast-za-hemoroide-lice-recept/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title>Дали треба да се обидеме со природна алтернатива пред да користиме лекови?</title><description>&lt;p&gt;Самата помисла од земање лекови во модерното време може да биде заплашувачка. 
Треба да разбереме за што е лекот препишан, кој е бенефитот од консумирање на лекот и кои се неговите негативни ефекти. За ова постојат соодветни информации кои секој производител е должен да ги достави со пакувањето на лекот.&lt;/p&gt;</description><link>http://localhost:2368/dali-trieba-da-sie-obidiemie-so-prirodna-altiernativa-pried-da-koristimie-liekovi/</link><guid isPermaLink="false">fd2cc081-d3ab-4f5b-ac82-7b4684cb4e87</guid><category>Lekovi</category><dc:creator>Zorica Georgievska</dc:creator><pubDate>Sun, 18 Sep 2016 16:56:00 GMT</pubDate><media:content url="https://znanstvenapanorama.files.wordpress.com/2014/01/natural-homeopathy-therapy.jpg?w=300&amp;h=237" medium="image"/><content:encoded>&lt;img src="https://znanstvenapanorama.files.wordpress.com/2014/01/natural-homeopathy-therapy.jpg?w=300&amp;h=237" alt="Дали треба да се обидеме со природна алтернатива пред да користиме лекови?"&gt;&lt;p&gt;Самата помисла од земање лекови во модерното време може да биде заплашувачка. 
Треба да разбереме за што е лекот препишан, кој е бенефитот од консумирање на лекот и кои се неговите негативни ефекти. За ова постојат соодветни информации кои секој производител е должен да ги достави со пакувањето на лекот. Сепак, во голем број случаи кога станува збор за некои полесни здравствени нарушувања, пациентите се двоумат дали да земат синтетски лек, или пак некоја негова алтернатива  која е поефтина, има докажани ефекти и е 100% природна.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Се смета дека диететските суплементи и природните растителни производи се безбедни и немаат негативни ефекти - причини кои придонесуваат за нивната популарност и застапеност во аптеките, но и во специјализирани продавници.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За време на мојата феријална пракса, во аптеката дојде човек кој бараше совети за превенција на дијабетес.  Се вклучив во дискусијата и посочив дека најпрво е потребна зголемена физичка активност и исхрана која е повеќе на база на зеленчук и овошје со цел да ја намали телесната маса и да го исчисти организмот од непотребните материи, а како додатоци во исхраната може да користи и одредени суплементи за слабеење и детоксификација.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Луѓето се повеќе им веруваат на природните алтернативи, поради што често бараат дополнително мислење во аптеките. Особено е важно да се консултираат стручни лица бидејќи користењето на вакви препарати не треба да се прави на своја рака поради можноста за несакани интеракции при истовремена употреба на повеќе вакви средства како и интеракции со храната или со други лекови кои ги користи пациентот.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Лековите несомнено секојдневно спасуваат животи, но некогаш нивното користење може да значи третирање или маскирање на симптомите, без да се третира вистинската причина за здравствениот проблем. Секогаш кога постои можност наместо конвенционалната терапија да се примени  некоја комплементарна или алтарнативна терапија (традиционална, ајурведска, фитотерапија, акупунктура и тн.), треба да се стремиме кон тој пристап на решавање на здравствените проблеми кој е многу побезбеден, докажано ефикасен, и чини многу помалку. Се разбира, не треба да се започне со нова терапија, да се промени или да се прекине старата, без претходен разговор со лекар или со фармацевт.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Извори: &lt;a href="https://sciencebasedpharmacy.wordpress.com/2016/07/17/should-you-try-a-natural-alternative-before-medication/#more-5628"&gt;https://sciencebasedpharmacy.wordpress.com/2016/07/17/should-you-try-a-natural-alternative-before-medication/#more-5628&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.prevention.com/health/top-10-prescription-drugs-and-natural-remedies"&gt;http://www.prevention.com/health/top-10-prescription-drugs-and-natural-remedies&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title>Маска за лице од куркума</title><description>&lt;p&gt;Маските за убавина од куркума се користат во Азија со векови и се познати во кинеската и индиската традиција. Куркумата содржи фотохемикалија наречена curcumin.
Маската од куркума е добра за лекување на акни и егзема. Го намалува воспалението и црвенилото и го забрзува заздравувањето на кожата. Поради антиоксидантните својства на&lt;/p&gt;</description><link>http://localhost:2368/maska-za-lice-od-kurkuma/</link><guid isPermaLink="false">d0ee112c-967a-4e1c-aec1-ff55df13ae04</guid><category>Ubavina i zdravje</category><dc:creator>Zorica Georgievska</dc:creator><pubDate>Sat, 10 Sep 2016 21:27:52 GMT</pubDate><media:content url="http://dijetaplus.com/wp-content/uploads/2015/05/maska-kurkuma-za-lice-i-kosu.jpg" medium="image"/><content:encoded>&lt;img src="http://dijetaplus.com/wp-content/uploads/2015/05/maska-kurkuma-za-lice-i-kosu.jpg" alt="Маска за лице од куркума"&gt;&lt;p&gt;Маските за убавина од куркума се користат во Азија со векови и се познати во кинеската и индиската традиција. Куркумата содржи фотохемикалија наречена curcumin.
Маската од куркума е добра за лекување на акни и егзема. Го намалува воспалението и црвенилото и го забрзува заздравувањето на кожата. Поради антиоксидантните својства на куркумата, се користи и за подмладување на кожата. Помага и во отстранување на брчките, а исто така е ефикасна во намалувањето на црвенилото на кожата (rosacea).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Состојки:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1 лажичка куркума &lt;br&gt;
1 лажичка органски мед &lt;br&gt;
Млеко или јогурт&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Куркумата се става во мал сад. Се додава медот и млекото/јогуртот. Количината на млеко треба да се прилагоди за да се направи паста, доволно густа за да може да се задржи на лицето. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Начин на употреба на маската: се нанесува еднакво на претходно измиено лице. Се става и под очите, бидејќи куркумата ги намалува темните кругови.
Се остава да делува околу 20 минути и потоа се измива со ладна вода. Лицето се суши со нежно тапкање со пешкир.
Процедурата се повторува во текот на неколку дена, или неколку недели, во зависност од индивидуалните потреби.&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title>Воведен збор од уредникот</title><description>&lt;p&gt;Се викам Соња Трајановска. Дипломиран фармацевт сум и наставник по фармакогнозија во Средното медицинско училиште на Град Скопје „Д-р Панче Караѓозов“. Со учениците од отсекот за фармацевтски техничари ја креиравме оваа страница замислена како ризница на знаења од областа на фармакогнозијата кои би ги користеле учениците од сите медицински училишта&lt;/p&gt;</description><link>http://localhost:2368/voveden-zbor-od-urednikot/</link><guid isPermaLink="false">213929b2-afc4-40de-81fc-2cd927d33249</guid><dc:creator>Sonja Trajanovska</dc:creator><pubDate>Sat, 10 Sep 2016 18:23:23 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Се викам Соња Трајановска. Дипломиран фармацевт сум и наставник по фармакогнозија во Средното медицинско училиште на Град Скопје „Д-р Панче Караѓозов“. Со учениците од отсекот за фармацевтски техничари ја креиравме оваа страница замислена како ризница на знаења од областа на фармакогнозијата кои би ги користеле учениците од сите медицински училишта (и сите оние кои се заинтересирани). Овде ќе поставуваме текстови поврзани со лекциите од предметот фармакогнозија, како и содржини кои имаат допирни точки со познавањето и користењето на природни лековити суровини. Целта ни е на овој начин да се дополнат знаењата, да ги направиме поинтересни и да се олесни нивното разбирање и усвојување. 
Ќе се обидеме користењето на содржините да биде што поедноставно, за што, на почетокот ќе ги понудиме овие групи:
  Школски текстови;
  Магазин на занимливости;
  Збирка на ученички проекти и 
  Збирка на фотографии (веб галерија).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Во првиот (посериoзен) дел текстовите се категоризирани според наставната програма за предметот фармакогнозија, а претражувањето може да се направи преку основните категории (теми), или преку полето за претражување од насловната страница на сајтот. Секој текст има потпис од авторот и наведени извори, со што се потврдува веродостојноста.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вториот дел (не премногу сериозен) опфаќа разни податоци и занимливости кои на интересен начин ќе популаризираат теми од медицината, фармацијата и други сродни области. Идејата ни е овие информации да бидат што поактуелни, а едновремено и правилно искажани.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Збирката на ученички проекти опфаќа избор од посолидни проектни задачи и други изработки од учениците.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Фотогалеријата нуди пристап до фотографии на лековити растенија од Македонија, како и фотографии од микроскопски пресеци направени за време на часовите по практична настава.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Предизвикот е тука! Има уште толку многу да се дознае и разбере, да се види и открие! &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Come together!!!&lt;/p&gt;</content:encoded></item></channel></rss>